<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="40" uniqueCount="39"><si><t>名称</t></si><si><t>地点</t></si><si><t>图片</t></si><si><t>内容介绍</t></si><si><t>文化起源</t></si><si><t>故事介绍</t></si><si><t>非遗寓意</t></si><si><t>非遗材料</t></si><si><t>汉剧</t></si><si><t>武汉</t></si><si><t>2006.5.20汉剧经国务院批准列入第一批国家级非物质文化遗产名录。汉剧旧称楚调、汉调，又名楚腔、楚曲，至今已有三百多年的历史。汉剧声腔首创皮簧合流，丰富完善了板腔体音乐的表现功能。其曲牌有四百余首，包括唢呐、笛子、丝弦三类。汉剧剧目丰富，号称八百出，主要取材于历史演义和传说故事。</t></si><si><t>起源时间追溯：汉剧形成可上溯至唐代，宋代民间戏曲活动活跃时初具形态，元代在南戏基础上发展为独立艺术形式“杂剧”，至清代康乾年间初步形成成熟剧种。&#10;关键发展时期：明代是汉剧技艺提升的黄金期，文人参与创作推动表演体系完善，后期融合各地方言音乐形成多样流派。</t></si><si><t>历史演义大戏：占比最高，改编《三国演义》《水浒传》《封神演义》，如《霸王别姬》《未央宫》《单刀会》，讲述王朝兴衰、忠君报国、英雄侠义故事；民间传说与传奇：民间神话、才子佳人故事，像《白蛇传》《二度梅》，刻画爱恨情仇、民间善恶；市井生活小戏：反映江汉平原百姓日常，语言通俗诙谐，充满荆楚本土烟火气。故事内核统一宣扬忠义、孝善、家国情怀，批判奸佞、贪恶，兼具悲壮史诗感与楚地浪漫乡土气息。</t></si><si><t>乐器、戏服、道具、脸谱原料</t></si><si><t>土家族摆手舞</t></si><si><t>恩施土家族苗族自治州来凤县</t></si><si><t>鼎盛普及（明清）&#10;明清两代是摆手舞发展的黄金时期，土司制度让这一民俗活动走向规范化、全民化。清雍正《永顺府志》明确记载：当地各村寨均修建摆手堂，每年农历正月初三至正月十七，土家族民众鸣锣击鼓、齐聚堂前，男女老少同跳摆手舞、高唱摆手歌，场面盛大且成为固定年俗。&#10;清代土家族诗人彭施铎在《溪洲竹枝词》中写下千古名句：福石城中锦作窝，土王宫畔水生波。红灯万盏人千叠，一片缠绵摆手歌。诗句生动描绘出彼时福石城（今湘西永顺老司城）土王宫周边，万千民众身着彩衣、灯火点点、千人环舞的热闹景象，印证了摆手舞在清代的流行程度，也成为后世形容摆手盛会的经典写照。&#10;这一时期，摆手舞逐步分化为大摆手与小摆手两种形态，功能、规模、仪式严格区分：&#10;大摆手：多三年或五年举办一次，规模可达数千至上万人，核心祭祀八部大王、部族始祖，仪式肃穆，融入大量军旅、迁徙动作，流传于龙山、来凤等边境村寨；&#10;小摆手：每年春节定期举办，以家族、单个村寨为单位，祭祀本家先祖，动作偏向农耕、日常劳作，氛围轻松喜庆，分布范围最广。&#10;近现代演变（民国 — 新中国成立后）&#10;民国时期，战乱影响下部分偏远地区的大型摆手仪式一度缩减，但民间小型摆手活动依旧延续，成为土家人慰藉生活、凝聚乡情的重要方式。&#10;新中国成立后，摆手舞褪去部分原始宗教祭祀色彩，保留歌舞、互动、健身的核心特质，从宗族祭祀舞蹈转变为民族群众文艺活动。舞步不断简化优化，适配大众学习与表演，走出酉水流域，走向全国。2006 年，土家族摆手舞入选第一批国家级非物质文化遗产名录；2008 年，重庆酉阳摆手舞作为拓展项目纳入国家级非遗保护体系。如今它不仅是民俗瑰宝，还被称作东方迪斯科，兼具文化传承与全民健身的功能，多地还会举办摆手舞文化节，万人同舞成为常态。&#10;当代发展（21 世纪至今）&#10;随着文旅融合与数字化发展，摆手舞结合短视频、线上展演、AI 科普等形式对外传播。舞蹈动作、摆手歌、民俗故事被系统整理保护，同时融入舞台艺术、校园课间操、文旅演艺等场景，成为对外展示土家族文化的核心名片。</t></si><si><t>摆手舞流传千年，依附于口传神话、历史典故、民俗歌谣，分为起源传说、仪式史诗故事、趣味民俗故事、历史纪实故事四大板块，也是舞蹈动作与仪式流程的内核。&#10;（一）核心起源传说（流传范围最广）&#10;普舍树传说（有史可考，酉水流域主流）&#10;这是史料记载最早的摆手舞起源故事。据清同治《来凤县志》转载《湖广通志》记录：五代时期，施州漫水寨遭遇大水，一截奇异的古木顺着洪水漂到覃氏山寨门前，落地后再度生根发芽，四季繁花不断，被当地人称作普舍树。&#10;洪水肆虐之时，寨中族人围着古木跪拜歌舞，神奇的是，族人起舞时树上繁花便纷纷飘落，洪水也随之慢慢退去，村寨得以保全。此后，每到年节，周边村寨百姓都会聚集在普舍树下，牵手环跳、挥手起舞，感恩神树庇佑。久而久之，“围树摆手” 成为固定习俗，演变为最初的摆手舞。当地还流传一个趣味细节：本族之人在树下歌舞，花瓣便会飘落；外族人前来起舞，花瓣则纹丝不动，这也让普舍树被视作土家族的守护神树。至今湖北来凤舍米湖等发源地，仍保留着围绕古树跳摆手舞的古老传统。&#10;廪君与白虎图腾传说（全土家族通用始祖传说）&#10;土家族公认廪君为民族始祖。上古时期，廪君率领巴人部落跋山涉水，寻找宜居家园，带领族人开垦土地、抵御猛兽与外敌，让部族得以繁衍生息。廪君辞世后，魂魄化作白虎，继续庇佑世代土家儿女，因此土家族世代尊白虎为图腾。&#10;为缅怀始祖、祭祀白虎神，先民创编了祭祀舞蹈：舞蹈屈膝下沉、顺边摆手的标志性动作，模仿白虎行走、漫步的姿态；众人围成大圈共舞，象征族人血脉相连、抱团相守。这套祭祀舞蹈不断完善，最终发展为摆手舞。其中大摆手仪式专门用于祭祀廪君与白虎神，舞步庄重，是整个民族的祭祖盛典。&#10;巴渝军舞传说（征战起源）&#10;土家族先民为古代巴人，《华阳国志》记载：武王伐纣之时，巴人士兵骁勇善战，阵前 “前歌后舞”，以歌舞鼓舞士气、震慑敌军，这支军舞便是著名的巴渝舞。&#10;秦汉之后，巴渝舞先传入宫廷，后逐步回归民间。古代土家士兵出征、戍边、凯旋时，都会跳起这类集体舞蹈壮军威、庆胜利。舞蹈里的列队、拉弓、挥臂等动作，都源自战场姿态。明代嘉靖年间，湘西、鄂西土家士兵奉命远赴沿海抗击倭寇，将士们凯旋归乡时，全寨男女老少齐聚坪坝，跳起摆手舞迎接英雄。军旅元素彻底融入摆手舞，也为舞蹈增添了忠义爱国、英勇无畏的故事内涵。</t></si><si><t>一）本源信仰寓意：敬祖感恩，敬畏自然&#10;这是摆手舞最核心、最原始的寓意，贯穿千年发展始终。&#10;祭祖怀根，凝聚民族认同&#10;摆手舞最初是祭祖仪式，祭祀对象涵盖始祖廪君、白虎图腾、八部大王、家族先祖、历代土王。集体起舞的形式，代表子孙后代不忘先祖功绩，铭记民族根脉。无论是盛大的跨部族大摆手，还是温馨的家族小摆手，都在不断强化土家族的族群归属感与身份认同。&#10;祈福纳祥，敬畏天地万物&#10;古代武陵山区生产力落后，百姓的生活高度依赖自然。年节跳起摆手舞，核心诉求便是祈求风调雨顺、五谷丰登、六畜兴旺、村寨平安。舞蹈围绕神树、山水展开，体现出土家人敬畏自然、顺应自然、与自然和谐共生的传统理念。&#10;（二）动作神态寓意：歌颂劳动，彰显品格&#10;摆手舞的绝大多数动作都取材于真实生活，每一个舞姿都对应一种精神内涵：&#10;农耕劳作动作（插秧、收割、纺线、打粑粑等）：赞美勤劳质朴、脚踏实地的品格，传递 “劳动创造美好生活” 的朴素价值观，完整留存武陵山区农耕文化的精神内核。&#10;渔猎动作（拉弓、追猎、捕兽等）：再现先民与山野共处、迎难而上的岁月，彰显土家人坚韧勇敢、不畏艰险的精神。&#10;军旅征战动作（列队、挥臂、拉弓等）：源自巴渝舞与土兵征战历史，象征保家卫国、忠义担当的家国情怀，是少数民族爱国精神的生动体现。&#10;标志性体态：舞蹈整体以 “顺拐摆手、屈膝下沉” 为核心体态，风格质朴粗犷，寓意土家人谦逊沉稳、敦厚豁达的民族性格。&#10;（三）队形与仪式寓意：团结和睦，邻里相亲&#10;摆手舞是集体舞蹈，队形、规模、举办场景都有着鲜明的人文寓意：&#10;环形围舞：最经典的队形。众人手拉手围成圆圈起舞，圆圈象征圆满、团圆，牵手共舞代表族人、邻里之间同心同德、守望相助，打破身份隔阂，凝聚集体力量。&#10;大小摆手的差异化寓意&#10;大摆手：跨村寨、跨地域的千人盛会，寓意整个土家族万众一心、共守家园，彰显宏大的民族凝聚力；&#10;小摆手：以家庭、宗族为单位举办，氛围温馨，寓意家庭和睦、宗族兴旺、阖家安康。&#10;节庆社交寓意&#10;传统摆手活动集中在正月，持续十余天，集歌舞、集会、交友、物资交流于一体。在过去，它是土家人重要的社交平台，寓意邻里友善、民俗共乐、人情温暖。&#10;（四）当代非遗寓意：传承文明，文化共生&#10;步入现代社会，摆手舞褪去原始宗教色彩，衍生出全新的时代价值，也是其作为国家级非遗的核心意义。&#10;文化活化石，传承民族文脉&#10;摆手舞融合舞蹈、歌谣、史诗、民俗、服饰于一体，依靠口传身授代代相传，完整保存了土家族的语言、历史、风俗与技艺，是解读土家族文化的 “活化石”，承担着传承少数民族文脉的重要使命。&#10;寓教于乐，传递传统美德&#10;舞蹈搭配的歌谣与故事，宣扬勤俭、感恩、忠义、向善等传统美德，以大众喜闻乐见的形式教化后人，让淳朴的民间伦理代代延续。&#10;民族团结的纽带&#10;如今摆手舞不再是土家族专属，汉、苗、侗等多个民族都会共同参与。万人同跳摆手舞的场景，象征各民族交往交流交融、团结一家亲，成为中华民族多元一体文化的鲜活载体。&#10;休闲健身，传递乐观生活态度&#10;摆手舞动作舒展、节奏明快、简单易学，兼具健身与娱乐属性。从深山村寨走向广场、校园，寄托着当代人对健康生活、乐观豁达、欢乐自在的美好追求。</t></si><si><t>黄梅戏</t></si><si><t>黄冈黄梅县</t></si><si><t xml:space="preserve">&#10;黄梅戏原名黄梅调、采茶戏，2006年5月20日列入第一批国家级非物质文化遗产名录，申报地区为安徽省安庆市、湖北省黄梅县，与京剧、越剧、评剧、豫剧并称中国五大戏曲剧种 。&#10; 1. 唱腔体系：分为花腔、彩腔、主调三大腔系。花腔活泼接地气，多用于民间小戏；主调庄重婉转，是正本大戏的核心唱腔。整体唱腔淳朴流畅、明快抒情，以安庆方言演唱，通俗易懂、传唱度极高。&#10;​2. 代表作品：经典大戏有《天仙配》《女驸马》《牛郎织女》，传统小戏有《夫妻观灯》《打猪草》等；代表艺术家有严凤英、王少舫、韩再芬等。&#10;​3. 流传与影响：以安徽安庆为核心发展地，流布鄂、皖、赣等多地。多部经典剧目被拍摄为戏曲电影火遍全国，是雅俗共赏的国民戏曲，也是安徽文化的标志性符号。</t></si><si><t>1. 萌芽雏形（明末清初）&#10; 黄梅戏发源于湖北省黄梅县。当地北部山区盛产茶叶，采茶时节百姓传唱采茶歌、樵歌、渔歌，融合民间高腔、道情等说唱艺术，形成早期的“黄梅采茶调”，是黄梅戏的声腔源头。清代当地“村村齐唱采茶歌”，曲调质朴鲜活，充满乡土气息 。&#10;2. 传播成型（清代中后期）&#10; 黄梅地处长江北岸，旧时水患频发，采茶调随逃难艺人传入毗邻的安徽怀宁、安庆一带，与当地民间艺术融合，改用安庆方言演唱念白，又吸收青阳腔、徽调的音乐与表演形式，逐渐从说唱小调演变为可演出“本戏”的独立剧种，当时被称为“怀腔”“怀调”，即早期黄梅戏 。&#10; 3. 兴盛发展（民国至今）&#10; 民国时期黄梅戏正式进入城市舞台，艺术体系不断完善；新中国成立后经系统整理革新，《天仙配》《女驸马》等剧目拍摄成电影风靡全国，黄梅戏从地方小戏成长为全国性大剧种，影响力遍及海内外。</t></si><si><t>1. 代表作：《天仙配》&#10; 故事源自古代“董永卖身葬父”的孝行传说：天宫的七仙女厌倦孤寂的仙宫生活，下凡游玩时遇见卖身葬父、前往傅家为奴的忠厚青年董永，被其孝行与善良打动，心生爱慕。&#10;她召来土地公做媒，让槐荫树开口作证，与董永结为夫妻。七仙女一夜织出十匹锦缎，帮董永将三年工期缩短为百日。百日期满时，玉帝强令七仙女返回天庭，夫妻二人在槐树下忍痛分别，留下“夫妻双双把家还”的千古绝唱。&#10;1955年该剧被拍摄为戏曲电影，成为几代中国人的集体记忆 。&#10; 2. 国民经典：《女驸马》&#10;改编自传统弹戏剧目《双救主》：民女冯素珍自幼与书生李兆廷定亲，李家败落后，李兆廷被诬陷入狱，冯家逼迫冯素珍退婚另嫁。&#10;冯素珍为救未婚夫，女扮男装进京赶考，竟高中状元。皇帝看中其才华，下旨将她招为驸马。洞房之夜，冯素珍向公主坦诚实情，最终凭借智慧与胆识化解危机，皇帝赦免其罪，李兆廷沉冤得雪，有情人终成眷属。&#10;剧中“为救李郎离家园，谁料皇榜中状元”的唱段家喻户晓，是黄梅戏最具代表性的名段之</t></si><si><t>1. 民间生活的活态标本&#10;黄梅戏脱胎于田间地头的劳动歌谣，剧目多取材民间生活、神话传说，贴近百姓的喜怒哀乐，承载着普通民众对美好爱情、孝亲重义、公平正义的朴素追求，是中国世俗民间文化的鲜活载体。&#10;​2. 地域文化的融合纽带&#10;发源于湖北、成长于安徽，融合了鄂皖赣多地的民间艺术养分，既是黄梅乡土文化的结晶，也是安庆地域文化的名片，见证了长江中下游流域的文化交流与融合。&#10;​3. 传统美德的传播载体&#10;经典剧目以通俗的戏曲形式传递孝善、正直、坚韧的传统价值观，在潜移默化中教化人心，延续着中华民族的精神内核与道德追求。&#10;​4. 东方审美的诗意表达&#10;唱腔婉转清丽，表演自然灵动，兼具乡土质朴与古典雅致，体现了中国戏曲“以歌舞演故事”的美学特质，展现了东方传统艺术清新温婉的独特审美韵味。</t></si><si><t>高胡，旦角头饰，生角头饰，戏服</t></si><si><t>西兰卡普</t></si><si><t>恩施土家族苗族自治州</t></si><si><t>武当武术，2006年列入第一批国家级非物质文化遗产名录，流传于湖北十堰武当山地区，是中华内家武术宗主，与少林外家武术并称“北崇少林，南尊武当”。&#10; 1. 核心体系：以太极拳、形意拳、八卦掌三大内家拳为核心，包含太乙五行拳、武当逍遥扇、武当丹剑、太极铁尺等两百余种拳械套路。&#10;​2. 风格特征：以静制动、以柔克刚、内外兼修；动作走圆画弧、低步稳桩、少跳跃重内气，融合道家吐纳导引，兼具养生、修身、技击三重功能。&#10;​3. 传承载体：依托武当山道教宫观传承，历代道人为主要传承人；现有赵剑英、覃献平等国家级非遗传承人，海内外开设数百家传习馆，每年数万海内外学员上山习武问道 。&#10;​4. 核心区别：少林主外功、刚猛搏杀；武当主内功、炼气养身，武术是道家修行的动功法门，而非单纯格斗技艺。</t></si><si><t>1. 远古雏形（新石器—先秦）&#10; 西兰卡普的源头可追溯至新石器时代巴人的织麻工艺，武陵山区出土的史前纺轮、骨针证明，土家族先民早已掌握原始织造技术；先秦时期巴人生产的“賨布”是土家织锦的早期形态，曾作为官方赋税的品类之一。&#10; 2. 成熟发展（唐宋—元明）&#10; 唐宋时期，土家族聚居的五溪地区出产“溪布”“峒布”，以色彩斑斓、质地坚韧著称，被列为朝廷贡品；元明土司制度阶段，织锦技艺持续完善，纹样题材不断拓展，民间形成“男女喜斑斓服色”的普遍习俗。&#10; 3. 定名与当代传承（清代至今）&#10; 清代“改土归流”后，土家织锦从贵族贡品走向民间普及，“西兰卡普”的称谓逐渐固定；近代曾一度濒临失传，经新中国成立后的系统挖掘整理重焕生机，2006年入选国家级非遗，如今既作为文化藏品传承，也融入现代文创、服饰设计，走向更广阔的舞台。</t></si><si><t>相传武陵山寨中有位叫西兰的姑娘，心灵手巧，织遍了山间所有花卉，却唯独没见过仅在深夜绽放的白果花（银杏树花）。寨中老人提醒她，白果花天亮便会凋谢，且后山常有猛兽出没，十分危险。&#10;西兰不顾家人劝阻，每晚独自进山等候。终于在一个月圆之夜，她见到了洁白盛放的白果花，欣喜地将花的形态牢牢记下，织成了一幅精美绝伦的锦缎，引得全村人赞叹。&#10;却有嫉妒她的恶人向她父亲造谣，污蔑她深夜进山行为不端。父亲盛怒之下，在西兰专注织锦时失手推倒她，西兰撞在织机上不幸离世。后来人们发现她织的白果花锦缎灵动逼真、洁白无瑕，为了纪念这位勇敢执着的织锦姑娘，便将土家织锦命名为“西兰卡普”，意为“西兰的花铺盖”。</t></si><si><t xml:space="preserve"> 1. 宇宙观的具象表达&#10;核心纹样“四十八勾”以层层嵌套的回旋勾纹象征天地循环、日月交替，承载着土家族对自然宇宙的朴素认知，暗含“天人合一”的传统生命哲学。&#10;2. 祈福纳祥的生活愿景&#10;不同纹样对应不同的美好期许：台台花是孩童的“护身锦”，寓意平安成长；凤穿牡丹象征富贵圆满；万字流水纹寓意福气绵延、生生不息，每幅织锦都是土家人对生活的美好寄愿。&#10;3. 民族记忆的活态载体&#10;西兰卡普记录着土家族的迁徙历史、渔猎农耕、祭祀民俗，被称为“土家的无字史书”；摆手舞、茅古斯舞等民俗题材纹样，是民族文化记忆的具象化传承。&#10;​4. 女性精神的文化象征&#10;织锦技艺由母女世代口传心授，承载着土家族女性的勤劳、坚韧与创造力，是女性身份与家族情感的纽带，也代表着民族文化薪火相传的生命力。</t></si><si><t>织造原料，天然染料，织造工具</t></si><si><t>武当武术</t></si><si><t>十堰市</t></si><si><t>思想源头（先秦—宋）&#10; 根基源自武当山两千余年道家文脉：春秋尹喜入武当传播《道德经》，奠定“道法自然、阴阳相生”思想；北宋陈抟隐居武当，推演太极图，把阴阳辩证融入导引术，是武当武学理论雏形 。宋代武当道士已形成炼气、防身结合的早期功法。&#10; 2. 成型大成（元末明初）&#10; 武当武术集大成者为道士张三丰（张君宝），他融汇道家内丹术、易经阴阳理论、前代导引术，参考少林拳法，正式创立完整内家武术体系，创编太极十三势，标志武当武术独立成派，流传至今600余年。&#10; 3. 兴盛传播（明清至今）&#10; 明成祖大修武当山（南修武当，北建故宫），皇家推崇真武道教，武当武术随宫观建设广泛流传；明清道士秘传功法，近代走出深山；当代作为非遗全面挖掘整理，走向全球。</t></si><si><t>元末张三丰在武当紫霄宫后山打坐，忽见树上喜鹊俯冲啄击地面青蛇：喜鹊上下飞扑、攻势凌厉，青蛇不硬抗，周身蜿蜒转圈，头尾交替躲闪反击，柔劲化解猛力，二者缠斗许久不分胜负。&#10;张三丰瞬间顿悟自然哲理：刚易折、柔长存，静可制动，阴阳循环相生。&#10;他把雀蛇攻守姿态转化为肢体招式，结合内丹吐纳，创编太极拳，确立武当武术“圆、柔、缓、蓄”的核心准则，这个典故也成为武当武术最具代表性的起源传说 。</t></si><si><t>1. 哲学寓意：天人合一，道法自然&#10;一招一式模仿天地鸟兽运行规律，讲究人与山川、气息、意念相融，传达道家尊重自然、顺应规律的生命观。&#10;2. 处世寓意：守柔处静，谦和不争&#10;不主动攻伐，以巧劲化解冲突，象征中庸包容、内敛自持的东方处世智慧，反对好勇斗狠。&#10;3. 生命寓意：动静平衡，养身延年&#10;将武术与养生结合，通过调呼吸、通经络、练丹田，调和五脏气血，寓意珍爱生命、修身固本。&#10;​&#10;4. 文化寓意：道武同源，文武合一&#10;武术是道家文化具象载体，承载道教、易学、中医养生多重传统文化，是中华文脉融合的活化石；代表刚柔并济、兼容并蓄的民族精神。&#10;​&#10;5. 传承寓意：薪火相传，以武会友&#10;跨越国界传播，作为文化名片连接中外，寓意包容互鉴、和平交流。</t></si><si><t>武当剑，武当拂尘，逍遥扇</t></si></sst>